\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}

%image
\usepackage{graphicx}

%url
\usepackage{hyperref}

\usepackage{array,multirow,makecell}
\setcellgapes{1pt}
\makegapedcells
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash }b{#1}}

\title{Approche sémantique de segmentation et de recherche interactive par le contenu issu d’une caméra de profondeur}
\author{Elliot Vanegue}

\begin{document}

\maketitle
\newpage

\section*{Remerciement}
\newpage

\begin{abstract}
Lors de ce stage, je vais réalisé deux applications dont le but est de modifier un environnement
virutelle grâce à des éléments du mon réel. Pour cela, je me sers de la caméra 3D Kinect v2
pour récupérer les informations du monde réel sous forme de nuage de points. Grâce à ces données
nous pouvons détecter des objets afin de les matérialiser dans un environnement virtuelle.
Ce projet vise à faciliter les outils de designer afin de leur permettre d'importer des objets
du monde réel dans leur projet pour éviter de remodéliser des objets existants. La première 
application récupère le corps de l'utilisateur dans le but de pouvoir en modifier certaine
partie. La seconde application permet de scanner un environnement intérieur pour ensuite 
sélectionné les objets que l'on souhaite ajouter dans un environnement 3D. Les deux applications
passe par une étape de segmentation, puis de détection et de reconnaissance d'objet. Les parties
les plus complexe à réaliser à l'heure actuel sont pris en charge par l'utilisateur au travers 
d'une interface que j'ai construit pour ces deux projets.\\

Pour ces projets j'ai utilisé les outils fournis dans le SDK de la Kinect, ainsi qu'une bibliothèque
pour le traitement de nuage de poing appelé PCL. Mes travaux se sont surtout concentré sur la reconnaissance
d'objet notamment dans la seconde application. Pour cette étape j'ai utilisé un descripteur appelé FPFH dans 
un sac de mot pour calculer un descripteur uniformisé et invariant en translation, rotation et changement
d'échelle. Afin de créer une base de connaissance j'ai utilisé un algorithme d'apprentissage automatique
appelé SVM.
\end{abstract}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introduction}
\input{intro.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Etat de l'art}
\input{statOfArt.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Modification des membres du corps humain}
\input{app1.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Reconstruction d'un environnement intérieur}
\input{app2.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Evaluation des méthodes}
%TODO aucune méthode d'évaluation déterminé

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusion}
\input{conclusion.tex}
%resultat des deux projets
%ce que j'ai utilisé
%ce que j'ai appris
%comment me servir de mon stage pour après mes études

\newpage
\bibliographystyle{ieeetr} % or try abbrvnat or unsrtnat or plainnat
\bibliography{biblio}

\end{document}
